公孫瓚o既易京樓算唔算劃時代建築 ?

東漢末年軍閥混戰時期，袁紹與公孫瓚為爭奪冀州多次交戰。初平二年（191年）冬，雙方展開界橋之戰，至初平三年（192年），袁紹擊敗公孫瓚，佔據冀州。公孫瓚敗走薊。興平二年（195年）又退至易縣（今容城縣東），在易縣城西五里處建易京（傳為今容城縣南陽、昝村一帶）。易京南臨易水，公孫瓚將中間堆積山丘，中心部位高十丈，上建樓，設鐵門，公孫瓚居住其間，呈送文書由繫繩引上。其他部位高五六丈，上設碉堡無數。公孫瓚又令環繞易京挖壕溝十道。公孫瓚在城內儲谷300萬斛，欲長期固守，以待時機。

易京修得非常結實，高大的城樓加上堅固的城門，外面挖了十道壕溝，也設十道防線

易京大概什麼樣子：易京南臨易水，地勢平坦並不是什麼易守難攻的地方，但開闊平坦的地方卻最適合挖溝建樓，於是公孫瓚挖了很多很深的壕溝，按“回”字型的挖法，一道一道往外延伸，中間是易京城，然後在壕溝裡面堆土丘，由最外面最底到最裡面最高的順序堆，最低的五六丈，最高的十丈左右，按一丈2米7算，最高的土丘有十層樓左右高，橫著的土丘之間用豎著的土丘相連以方便救援。壕溝的作用不言而喻，相當於護城河，而且堆好土丘後還在上面建樓駐軍，可想而知當時的工程量。樓和樓之間綁上繩索，繩索下面掛上籃子之類的東西可以用來傳遞信息和物質。公孫瓚集糧三百萬斛跟袁紹耗上。

原文網址： (支那文)

地圖

經過及結果:

公孫瓚自公元195年修築易京城,擁兵六萬,糧三百萬斛,並於易京城屯田自守。公元197年起袁紹多次攻打及議和不果。至公元198年,袁紹傾巢而出,易京城南界別營被攻之時,公孫瓚因恐守軍恃救不肯力戰，未派援軍。自此被袁紹重重圍於易京樓。公元199年,袁紹掘地洞攻入城中後以火攻,並帶同十層樓高的攻城梯,直搗公孫瓚巢穴。 公孫瓚見大勢已去，乃縊死家屬，引火自焚。

公孫瓚死後，易京城被破壞，但其以後很長一段時間內規模尚存。易京城被徹底毀滅，是在五胡十六國時期。咸康三年（公元338年）後趙皇帝石虎在征遼西歸來，路過易京，看到城池的規模和堅固程度，十分厭惡，以為非吉祥之兆，遂派兩萬士兵大加毀壞，城壁被夷平，從此易京城在雄縣大地上徹底消失。

無圖無真相

話說易京樓係淨係演義有定正史都有
如果真有而佢既外貌真係好似描述咁既話,都幾劃時代